補貼國企成分歧

補貼國企成分歧

美國貿易代表萊特希澤（左）和財長姆欽（右）上周訪問北京，與國務院副總理劉鶴（中）討論中國向外資開放雲計算市場。

【本報訊】美國總統特朗普上周五還形容美中貿易協議磋商進展順利，但現在卻釋出訊息可能拉倒談判。中美談判的最大分歧是美國一直要求中國進行經濟體制的結構性改革，即必須降低政府對國有企業的巨額補貼，以讓外資得以公平競爭。

相關新聞：習近平內外交困

懲罰性關稅存廢談不攏

《華爾街日報》報道，美國貿易代表萊特希澤和財長姆欽上周訪問北京時，與中方討論中國向外資開放雲計算市場，以及雙方相互徵收的懲罰性關稅有多少將被保留。中方希望完全取消這些關稅，認為這些關稅是一種侮辱；但特朗普及其他美方官員暗示可能保留第一批關稅舉措，即對500億美元（3,923億港元）中國商品加徵的關稅，作為促進貿易協議執行落實的籌碼。

更棘手的問題是，美方強調中國必須進行結構性改革。美國多年來一直抱怨中國的補貼為國有企業提供不公平競爭優勢並導致產能過剩，並造成中國產品在海外市場傾銷。北京2015年提出了《中國製造2025》計劃，提出透過政府津貼補助工業發展，包括生物科技、5G通信技術、新能源汽車等產業。為回應美方要求，中方在最近的談判已同意部份放寬雲計算領域的市場准入，逐步取消50%外資持股上限，但中美仍未能就牌照和允許企業把資訊數據轉移到中國境外的問題上達成共識。民主和共和兩黨亦同時呼籲特朗普，不要落入典型的中國陷阱，不要簽署只是把過去承諾重新包裝一下的協議，認為這樣無助解決美國企業在中國面臨的重大障礙。

■記者陳嘯軒

上一則
上一則
習近平內外交困

下一則
下一則
憂談判破裂 中港股災 專家：隨時跌到兩萬七

習近平內外交困
憂談判破裂 中港股災專家：隨時跌到兩萬七
人幣急跌至逾兩月低位
內媒封口維穩 人行緊急降準救市
特朗普腹背受敵 圖轉移視線
美農民首當其衝 料破產激增
陳德霖：協議告吹禍全球 資金流受影響 樓市已過熱
學者：加關稅衝擊港進出口
白宮不提新疆人權
終極談判前加關稅施壓特朗普逼習跪低